\documentclass{classrep}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color}

\studycycle{Informatyka, studia STACJONARNE, I st.}
\coursesemester{VI}

\coursename{Komputerowe systemy rozpoznawania}
\courseyear{2020/2021}

\courseteacher{dr inż. Marcin Kacprowicz}
\coursegroup{poniedziałek, 12:00}

\author{
  \studentinfo{Maciej Lewandowski}{224357} \and
  \studentinfo{Kamil Dike}{224282} }

\title{Projekt 1. Klasyfikacja dokumentów tekstowych}

\begin{document}
\maketitle

Opis projektu ma formę artykułu naukowego lub raportu z zadania
badawczego/doświadczalnego/obliczeniowego (wg indywidualnych potrzeb związanych np. z
pracą inżynierską/naukową/zawodową). \\
\indent {\bf Wybrane sekcje (rozdziały sprawozdania) są uzupełniane wg wymagań w
opisie Projektu 1. i Harmonogramie ZAJĘĆ na WIKAMP KSR jako efekty zadań w~poszczególnych tygodniach}. 

\section{Cel projektu}
Celem zadania jest stworzenie systemu klasyfikującego teksty w zależności od kraju który jest opisywany przez tekst.
\indent System został oparty o metodę k-NN. Ponad to została przeanalizowana skuteczność działania programu w odniesieniu do nietraktowanego wektora cech.

\section{Klasyfikacja nadzorowana metodą $k$-NN}
Metoda $k$-NN służy do klasyfikacji obiektów. Opiera się na założeniu podobieństwa obiektów blisko położonych w przestrzeni cech. Jak podaje \cyte{tadeusiewicz90} założenia dla algorytmu:
\newline $numclass$ - liczba rozpoznawanych klas
\newline $dim$ - wymiar przestrzeni cech
\newline $num$ - liczba obiektów ciągu uczącego
\newline $sampl[1... num][1...dim+1]$ - ciąg uczący
\newline $rec$ - identyfikator rozpoznanego obiektu
\newline $obj[1...dim]$ - rozpoznawany obiekt
\newline $dist(sampl[k],obj)$ - funkcja podająca odległość między i-tym elementem ciągu uczącego a rozpoznawanym obiektem  
\newline $k$ - zmienna określająca ilość uwzględnianych sąsiadów
\newline $tab[1...num][1...2]$ - tablica odległości
\newline $sort(tab)$ - funkcja sortująca tablicę
\newline $fun[1..numclass]$ - tabela wartości funkcji przynależności
\newline $pointmax(fun)$  - funkcja wskazująca numer klasy, dla której wartość przynależności jest maksymalna. Algorytm według \cyte{tadeusiewicz90} składa się z następujących kroków:
\begin{enumerate}
\item wyzeruj tablicę $fun$
\item wykonaj pętlę $s$ od $i=1$ do $num$
\item w pętli $s$ przyporządkuj elementowi tablicy $tab[i][1]$ wynik wywołania funkcji $dist(sampl[i],obj)$
\item w pętli $s$ przyporządkuj elementowi tablicy $tab[i][2]$ element tablicy $sampl[i][dim+1]$
\item zakończ pętlę $s$
\item wykonaj sortowanie tablicy $sort(tab)$
\item rozpocznij pętlę $q$ od $i=1$ do $i=k$
\item w pętli $q$ przyporządkuj elementowi tablicy $fun[tab[i][2]]$ element tablicy $fun[tab[i][2]]+1$
\item zakończ pętlę $q$
\item przyporządkuj zmiennej $rec$ wynik funkcji $pointmax(fun)$
\end{enumerate}
\indent Algorytm jako dane wejściowe pobiera obiekt do klasyfikacji $obj$ oraz zmienną przechowującą informacje o klasie do którego zostanie przyporządkowany $rec$.Odległość dwóch obiektów określana jest poprzez określoną metrykę. Porównywane będą wektory cech reprezentujące obiekty.


\subsection{Ekstrakcja cech, wektory cech}
Na potrzeby reprezentacji obiektów poprzez wektory cech wybrano cechy:
\begin{enumerate}

\item Liczba słów w dokumencie
\begin{equation}
v_{1}=\hat{A}\label{eq:eps}
\end{equation}
,gdzie 
\newline $A$ oznacza artykuł taki, że $A=[s_1,s_2,s_3,. . . ,s_T]$
\newline $s_i$ oznacza $i$- te słowo w artykule
\newline $\hat{A}$ oznacza moc zbioru $A$

\item Wartość logiczna z logiki trój-wartościowej określająca dominujący rodzaj jednostek występujących w tekście. Wartość cechy 1 oznacza że dominują w artykule jednostki układu SI. Wartość cechy 0 oznacza że w artykule dominują jednostki układu Imperialnego. Wartość cechy 1/2 oznacza że w artykule nie dominują jednostki układu SI anie jednostki układu imperialnego.
\begin{equation}
v_{2}=l(A) \label{eq:eps}
\end{equation}
,gdzie
\newline $l:\mathcal{A} \rightarrow \{0,\frac{1}{2},1\}$, $l$ funkcja przyporządkowywuje artykułowi wartość logiczną 0, 1/2 albo 1 w zależności od ilości wystąpień jednostek danego typu(si/imperialne).
\newline $\mathcal{A}$ oznacza zbiór wszystkich możliwych wektorów reprezentujących artykuły.

\item Najczęściej występujący miesiąc
\begin{equation}
v_{3}=m(A) \label{eq:eps}
\end{equation}
,gdzie
\newline $m:\mathcal{A} \rightarrow \{0,1,2,. . . ,12\}$, $m$ funkcja przyporządkowywująca artykułowi wartość całkowitą od 0 do 12, w zależności od ilości wystąpień danego miesiąca w zbiorze $A$.


\item Najczęściej występujący typ spółki/firmy
\begin{equation}
v_{4}=f(max(k(A,G_S))) \label{eq:eps}
\end{equation}
,gdzie
\newline $\mathcal{G}$ zbiór wszystkich możliwych wektorów słów kluczowych
\newline $G_S = [x_1,x_2,x_3,. . . , x_j]$ wektor słów kluczowych rodzajów spółek
\newline $x_i$ oznacza $i$-te słowo kluczowe
\newline $\mathcal{H}$ zbiór wszystkich możliwych wektorów częstości występowania słów kluczowych
\newline $H$ wektor częstości występowania słów kluczowych
\newline $f:\mathcal{H} \rightarrow \mathcal{G}$, f jest funkcją przyporządkowującą zbiór częstości do zbioru słów kluczowych
\newline $k:\mathcal{A},\mathcal{G}\rightarrow\mathcal{H}$, k jest funkcją zwracającą wektor częstości dla zapewnionego artykułu oraz wektora słów kluczowych

\item Najczęściej występująca w tekście nazwa giełdy
\begin{equation}
v_{5}=f(max(k(A,G_G))) \label{eq:eps}
\end{equation}
,gdzie
\newline $G_g = [x_1,x_2,x_3,. . . , x_j]$ wektor słów kluczowych nazw giełd

\item Najczęściej występująca nazwa morza lub oceanu
\begin{equation}
v_{6}={f(max(k(A,G_M)))}\label{eq:eps}
\end{equation}
,gdzie
\newline $G_M = [x_1,x_2,x_3,. . . , x_j]$ wektor słów kluczowych nazw mórz i oceanów


\item Względna ilość słów o długości do n znaków
\begin{equation}
v_{7}=\frac{c(A,0,n)}{v_1}\label{eq:eps}
\end{equation}
,gdzie
\newline $c:\mathcal{A},N,M\rightarrow P$ c jest funkcją zliczającą ilość słów o długości od n do m znaków
\newline $N = \{n:n\in\mathrm{N} \land n>0\}$
\newline $M = \{m:m\in\mathrm{N} \land m>n\}$
\newline $P = \{p:p\in\mathrm{N}\}$

\item Względna ilość słów o długości od n do m znaków
\begin{equation}
v_{8}=\frac{c(A,n,m)}{v_1}\label{eq:eps}
\end{equation}


\item Względna ilość słów o długości od m znaków
\begin{equation}
v_{9}=\frac{c(A,m,\infty)}{v_1}\label{eq:eps}
\end{equation}

\item Najczęściej występujący rok w artykule
\begin{equation}
v_{10}=yr(A)\label{eq:eps}
\end{equation}
,gdzie
\newline $yr:\mathcal{A}\rightarrow\mathcal{P}$, $yr$ to funkcja zwracająca najczęściej występującą datę w tekście


\item Ilość cen w tekście
\begin{equation}
v_{11}=dl(A)\label{eq:eps}
\end{equation}
,gdzie
\newline $dl:\mathcal{A}\rightarrow\mathcal{P}$, $yr$ to funkcja zwracająca najczęściej występujący rok w tekście


\item Liczba unikalnych słów
\begin{equation}
v_{12}=us(A)\label{eq:eps}
\end{equation}
,gdzie
\newline $us:\mathcal{A}\rightarrow\mathcal{P}$, $yr$ to funkcja zwracająca ilość różnych słów w tekście
\end{enumerate}

\subsection{Miary jakości klasyfikacji} 
Miary jakości klasyfikacji (Accuracy, Precision,
Recall, F1). We wprowadzeniu zaprezentować minimum teorii potrzebnej do realizacji
zadania, tak by inżynier innej specjalności zrozumiał dalszy opis.\\
\indent Stosowane wzory, oznaczenia z objaśnieniami znaczenia symboli użytych w
doświadczeniu. Oznaczenia jednolite w obrębie całego sprawozdania.  Opis zawiera przypisy do bibliografii zgodnie z
Polską Normą, (zob. materiały BG PŁ).\\
\noindent {\bf Sekcja uzupełniona jako efekt zadania Tydzień 03 wg Harmonogramu Zajęć
na WIKAMP KSR.}


\section{Klasyfikacja z użyciem metryk i miar podobieństwa tekstów}
Wzory, znaczenia i opisy symboli zastosowanych metryk z
przykładami. Wzory, opisy i znaczenia miar
podobieństwa tekstów zastosowanych w obliczaniu metryk dla wektorów cech z
przykładami dla każdej miary \cite{niewiadomski08}.  Oznaczenia jednolite w obrębie całego sprawozdania.  Wstępne wyniki miary Accuracy dla próbnych klasyfikacji na ograniczonym zbiorze tekstów (podać parametry i kryteria
wyboru wg punktów 3.-8. z opisu Projektu 1.). \\ 
\noindent {\bf Sekcja uzupełniona jako efekt zadania Tydzień 04 wg Harmonogramu Zajęć
na WIKAMP KSR.}

\section{Budowa aplikacji}
\subsection{Diagramy UML}
Diagramy UML i zwięzłe opisy: idei aplikacji, modułu ekstrakcji i modułu
klasyfikatora.\\
\noindent {\bf Sekcja uzupełniona jako efekt zadania Tydzień 03 wg Harmonogramu Zajęć
na WIKAMP KSR.}

\subsection{Prezentacja wyników, interfejs użytkownika} 
Krótki ilustrowany opis jak użytkownik może korzystać z aplikacji, w~szczególności wprowadzać parametry klasyfikacji i odczytywać wyniki. Wersja JRE i inne wymogi
niezbędne do uruchomienia aplikacji przez użytkownika na własnym komputerze. \\
\noindent {\bf Sekcja uzupełniona jako efekt zadania Tydzień 04 wg Harmonogramu Zajęć
na WIKAMP KSR.}

\section{Wyniki klasyfikacji dla różnych parametrów wejściowych}
Wyniki kolejnych eksperymentów wg punktów 2.-8. opisu projektu 1.  Wykresy i tabele
obowiązkowe, dokładnie opisane w ,,captions'' (tytułach), konieczny opis osi i
jednostek wykresów oraz kolumn i wierszy tabel.\\ 

{**Ewentualne wyniki realizacji punktu 9. opisu Projektu 1., czyli,,na ocenę 5.0'' i ich porównanie do wyników z
części obowiązkowej**.}\\

\noindent {\bf Sekcja uzupełniona jako efekt zadania Tydzień 05 wg Harmonogramu Zajęć
na WIKAMP KSR.}


\section{Dyskusja, wnioski}
Dokładne interpretacje uzyskanych wyników w zależności od parametrów klasyfikacji
opisanych w punktach 3.-8 opisu Projektu 1. 
Szczególnie istotne są wnioski o charakterze uniwersalnym, istotne dla podobnych zadań. 
Omówić i wyjaśnić napotkane problemy (jeśli były). Każdy wniosek/problem powinien mieć poparcie
w przeprowadzonych eksperymentach (odwołania do konkretnych wyników: wykresów,
tabel). \\
\underline{Dla końcowej oceny jest to najważniejsza sekcja} sprawozdania, gdyż prezentuje poziom
zrozumienia rozwiązywanego problemu.\\

** Możliwości kontynuacji prac w obszarze systemów rozpoznawania, zwłaszcza w kontekście pracy inżynierskiej,
magisterskiej, naukowej, itp. **\\

\noindent {\bf Sekcja uzupełniona jako efekt zadania Tydzień 06 wg Harmonogramu Zajęć
na WIKAMP KSR.}


\section{Braki w realizacji projektu 1.}
Wymienić wg opisu Projektu 1. wszystkie niezrealizowane obowiązkowe elementy projektu, ewentualnie
podać merytoryczne (ale nie czasowe) przyczyny tych braków. 


\begin{thebibliography}{0}
\bibitem{tadeusiewicz90} R. Tadeusiewicz: Rozpoznawanie obrazów, PWN, Warszawa, 1991.  
\bibitem{niewiadomski08} A. Niewiadomski, Methods for the Linguistic Summarization of Data: Applications of Fuzzy Sets and Their Extensions, Akademicka Oficyna Wydawnicza EXIT, Warszawa, 2008.
\end{thebibliography}

Literatura zawiera wyłącznie źródła recenzowane i/lub o potwierdzonej wiarygodności,
możliwe do weryfikacji i cytowane w sprawozdaniu. 
\end{document}
